CARACAS (AFP)
                    Nicolás Maduro será proclamado este lunes presidente electo de Venezuela pese a que una fortalecida oposición exige un recuento de votos, dando inicio a la era post Hugo Chávez en un país radicalmente polarizado, bajo incertidumbre y presión internacional.
El ministro de Información, Ernesto Villegas, convocó a través de su cuenta de Twitter a "acompañar a Nicolás Maduro a su acto de proclamación como nuestro Presidente Electo" en la Plaza Caracas, en el centro, a las 18H30 GMT. "!Viva Chávez!", concluyó su mensaje.
"Hay un Presidente ilegítimo !El Pueblo Venezolano tiene el derecho a auditar las elecciones y se conozca la verdad!", escribió en su cuenta de Twitter el adversario de Maduro, Henrique Capriles, quien añadió que las acciones a seguir por la oposición serán anunciadas luego.
Maduro, el delfín de Chávez, ganó la Presidencia con 50,66 de los votos contra 49,07 de Capriles -una diferencia absoluta de 235.000 votos-, según el Consejo Nacional Electoral (CNE), que considera la tendencia irreversible.
Nicolás Maduro será proclamado este lunes presidente electo de Venezuela pese a que una fortalecida oposición exige un recuento de votos, dando inicio a la era post Hugo Chávez en un país radicalmente polarizado, bajo incertidumbre y presión internacional.Estados Unidos consideró este lunes como un "paso importante, prudente y necesario" la realización de una auditoria, según el portavoz de la Casa Blanca, Jay Carney.
El secretario general de la OEA, José Miguel Insulza, expresó su respaldo al recuento de votos y ofreció "el equipo de expertos electorales" de ese organismo, en tanto que aliados del gobierno venezolano como Cuba, Bolivia, Argentina, Nicaragua, Rusia, Nicaragua, Belarús y Ecuador, ya saludaron la victoria de Maduro.
Tras el anuncio del CNE, Maduro, exchofer de bus y exsindicalista de 50 años, aseguró la noche del domingo que su triunfo era "legal", pero dijo estar de acuerdo con que se haga una auditoría y no "quede duda" de los resultados.
Capriles, gobernador del estado Miranda de 40 años, por su parte, anunció el domingo que no reconocerá los resultados hasta que "no se cuente cada voto de los venezolanos, uno por uno", lo que conlleva la apertura de todas las urnas que contienen los comprobantes físicos de los votos transmitidos de forma electrónica.
Seguidores, e incluso detractores, reconocen a Chávez haber dado visibilidad a los pobres e impulsar los programa sociales que bajaron la pobreza del 50 hace 14 años a 29 hoy, según cifras de la CEPAL. Los críticos lamentan, sin embargo, que creó una exclusión política y que usó esos programas para aumentar su caudal electoral.Maduro tiene previsto tomar posesión el próximo viernes y completar el periodo de seis años de Chávez, iniciado el 10 de enero, tras vencer a Capriles en la presidencial de octubre por 11 puntos, equivalentes a 1,6 millones de votos.
"Estamos en una situación muy delicada. El margen es tan estrecho que en un país que está extremadamente polarizado es difícil de tragar políticamente (...). Somos matemáticamente dos mitades", afirmó a la AFP el sociólogo y analista político Ignacio Ávalos.
Ninguna encuesta había previsto un resultado tan estrecho y las últimas estimaban que la ventaja de Maduro rondaba los diez puntos.
El país se encontraba este lunes en una calma aparente, sin reporte de incidentes, pero la tensión e incertidumbre se respiraba en las calles, a la espera de los pasos a seguir por Maduro y Capriles.
"Queremos una revisión del voto para que podamos (...) estar claro si perdimos. La gente votó por un difunto, no por el incapaz", expresó a la AFP Oswaldo Gómez, un contador de 56 años, quien debatía con amigos los resultados de la elección del domingo frente a un kiosco de periódicos en el sector acomodado de Chacao.
El desconcierto de los chavistas era evidente: "Teníamos que haber ganado con más votos, eso quiere decir que muchas personas que estaban con Chávez no quisieron votar por Maduro o votaron por Capriles. Será que la gente todavía no confía en Maduro. Pero para mí no hubo trampa", expresó a la AFP Aurelio Mendoza, un funcionario público de 33 años.
Tras 14 años de hiperliderazgo de Chávez, Maduro hereda una Venezuela, además de radicalmente dividida en dos, con una economía totalmente dependiente de la renta petrolera y las importaciones, golpeada por el déficit público, la inflación, la escasez de productos básicos y la falta de divisas.
Atacar la inseguridad, que se tradujo en 16.000 homicidios en 2012, la mayor tasa de Sudamérica, también será una de las prioridades del próximo gobierno. A diferencia de Chávez, que eludía ese tema, Maduro propuso en campaña acabar con la criminalidad.
 "Para recuperar el país deberá llamar a un gobierno de unidad nacional, no puede progresar el país mientras el gobierno tenga un apartheid político", dijo a la AFP el analista Hernán Castillo.
Para Ávalos, el "gran esfuerzo, quede como quede esto, es cómo volver a ser un país, con sus conflictos y contradicciones, con mecanismos de conversación. Aquí nadie habla con nadie", lamentó.
 Seguidores, e incluso detractores, reconocen a Chávez haber dado visibilidad a los pobres e impulsar los programa sociales que bajaron la pobreza del 50 hace 14 años a 29 hoy, según cifras de la CEPAL. Los críticos lamentan, sin embargo, que creó una exclusión política y que usó esos programas para aumentar su caudal electoral.
Las Fuerzas Armadas, según los analistas, son clave en esta incertidumbre dado el poder que tienen en la estructura del gobierno -11 de 23 gobernadores son militares-.
"Reflejan lo que es el país, lo que es la sociedad venezolana. Están divididos. Hay una lucha entre los que están tratando de convertir las Fuerzas Armadas en el brazo armado del Partido Socialista Unido de Venezuela y la otra parte que defiende su misión institucional", afirmó Castillo.
El titular de este lunes en el diario económico El Mundo es una muestra muy elocuente de las situación que vive el país cuarenta días después de la muerte de Hugo Chávez: "Estabilidad del país pasa por cuarteles militares".
                200 oficinas en 150 países    Ampliar

¿Desea compartir una información, un comentario?  Escríbanos a…      
   
  